中文DSE擬撤口試卷 公開試廣東話重要性再減少

遲下取消埋聆聽，直頭唔洗識廣東話都可以考試

中文DSE擬撤口試卷 或併入校本評核 料7月諮詢

2019/5/15

【明報專訊】負責檢討新高中核心科目、教育局轄下學校課程檢討專責小組，料7月發表諮詢文件。據了解，小組討論將中學文憑試（DSE）中文科佔14%分數的口試分卷取消，將說話能力考核併入校本評核，意味會大削中文口試分數佔全科比重。中文科教師對此意見分歧，有教師認為口試的小組討論考核論述表達，反對刪口試卷；亦有教師認為中文科課時不足，少一份卷可減輕學生及教師壓力。

DSE中文科公開試設4部分，包括閱讀（24%）、寫作（24%）、聆聽及綜合能力（18%）、說話（14%），另有校本評核（20%）。2012年首屆文憑試的說話卷曾設有「朗讀」部分，不過已在2014年取消，現在只保留「口語溝通」。

與持份者交換意見 未定案

據了解，學校課程檢討專責小組（下稱專責小組），討論日後不再設獨立說話卷，將學生說話能力考核部分改為在校本評核處理。消息指出，小組就方案深入與業界、考評局、中文科課程發展議會等持份者交換意見，暫時未有定案。教育局昨表示，專責小組仍在討論整體課程安排，預計今年年中公眾諮詢，年底前向政府提交方向性建議。

支持教師：課時不足 助減壓

香港道教聯合會圓玄學院第三中學中文科主任陳韻婷稱，學習語文，讀寫聽說能力同樣重要，認為不可完全刪去說話評核，但受制於課時不足、DSE考核模式問題下，她認同可將評核考生說話能力部分放入校本評核處理，減輕學生及教師壓力。

她稱，口試部分佔中文DSE分數14%，需編配一定課時教學，「分數比例上，不算佔很多，但也不能完全不練習」；而在公開試口試以小組討論形式進行，未必可真正考到學生中文水平，「5名考生要在15分鐘內完成討論，發言次數不多，也會有人『爭嘢講』」，題目涉文化、時事，要求考生中文科以外的能力。

反對者憂多中學轉普教中

教協理事、中文科教師張珉聰則反對削中文科口試卷，他認為考生在小組討論中，可論述論點、提出理據，就其他考生的回應即時反駁，從而評核考生中文表達能力，不過他認同考評局出題有可改善地方。張珉聰又指出，現今學生能力多元，有學生或讀寫能力稍弱，但說話能力好，言之有物，認為獨立說話分卷有保留價值。他又憂慮沒有DSE口試卷下，會有更多中學「守不住」，高中轉為普教中。

對於有意見稱中文科口試安排耗費人力及時間，欠缺成本效益，考評局回應稱是根據各科目評核要求與模式，安排所需考務人員及場地，成本及所需資源不宜直接比較。考評局又指出，會待專責小組公布具體建議後，就考評相關建議作討論及提出專業意見。

唔識講廣東話都可以做狀元

讚成取消，唔取消都改下規則

成件事好殘暴，考試時間好似係人數x3分鐘，每人固定1分鐘開頭
問題係，個個老師都話只講2分鐘只係保底，唔會高分
結果要鬥搶人地既時間搶分，零和遊戲

一黎毒撚虧底，二黎教到班學生為小小利益搶野講，踩住人上位
我就唔信咁既教育有益

咁就肯定唔取消，最多改規則

取消咗真係冇人識廣東話

廢事被屌，講明先，舉腳讚成用廣東話考試

不過提多句，口試可以選擇普通話應考，聆聽同綜合唔知，所以狀元唔識廣東話既問題一早存在，唔關事

考試本身就係咁...你唔好講寫作得嗰個幾兩個鐘唔夠，寫出一篇好文要時間沈澱

DSE口試可選擇普通話應考，取唔取消都一樣

唔好咩都扯上支那
令討論失焦

中文考試可以用 普通話 應考說話和聆聽早於會考高考時代已經有
dse亦都一直有
所以蝗同新移民 一直都可以用普通話考
唔會因為廣東話廢而不利
以前唔會 而家唔會 取消咗之後亦唔會

討論的重點應該係 中文說話究竟有無保留的價值
你可以 講中文考核有咩用
外國母語考試有無說話
如果改革而非取消 咁口試應該點改
等等的角度去切入討論

最大問題係，即使選擇用廣東話考試，都唔洗再喺廣東話上面落苦工。

而上面層主講個班毒撚，更加隨時野都唔識講。

毒撚都已成歷史，連登只得偽毒

【明報專訊】香港中學文憑試（DSE）中文科考核上月完成。中文科試卷三聆聽及綜合能力考核自首屆文憑試以來，考生都可選用普通話考卷

我上面只係講下口試規則導人向惡，冇針對廣東話但依然被負評，事實係考DSE根本唔需要識廣東話，取唔取消口試都一樣

考過中文說話既人都知重點係搶唔搶到發言時間，你可以搶住發言1999，未必會高分，但足夠做死同組學生

我就唔明對說話技巧咩幫助，其實只係鬥大膽同反應，搶野講

小組討論考既係論證既邏輯、臨場反應、「溝通協商能力」等，而家既考核模式下，考生根本唔需要係廣東話落苦工，反而只係背誦例子、套語

上面你話宜家口試模式唔理想，我唔反對。要改考法我都認為有討論空間。
不過話要取消、放入校本評核一定唔得。

如果怕壟斷發言，可以用一對一面試/對話形式；
如果想重點評估學生思路，可以圍繞一個題目即場 impromptu (好似英文咁討論完每人追問一題）。

解決方法可以好多，唔係效果唔理想就完全唔做。

口試一直可以揀普通話架, 啲大陸西本身都唔會揀廣東話考

但係本身會用廣東話考試個班宜家都無機會課堂上面練習，亦都少咗資源俾佢地學習廣東話口語呢。

支持廣東話，但應該改形式，小組討論明恰毒撚，以前古代d狀元都唔洗咁考啦 ，我認為可以改做考朗讀文章同字詞

明益支那人黎屈你地傻西DSE機丫.

其實小組討論、議論文同綜合能力根本都係通識科d野黎，你老尾一雞幾味，要d中學雞扮到好成熟咁，但實情咪又係背例子，根本考唔倒真才實學

取消sba好過啦!

咁不如沿用中化oral part a考短講？
時間10分鐘一定夠講3分鐘

小組討論就無咩意見
但sba同你考試臨場發揮差好遠
sba根本做場show一早準備好哂啲稿
日日補課仲唔夠仲要做多份sba

根本成個中文科都應該大改
閱讀理解要估埋個作者諗乜
說話就出埋晒啲奶共離地題目
開唔正你嗰瓣就係咁先
教協呢啲教畜團體就緊係覺得永恆不變就最好

我唔會expect一個中文勁既人一定辯論好叻，但我會expect佢一定識讀好多難字，唔會好似習近平咁

閱讀理解其實好難考核，因為現代漢語歷史太短，根本唔夠文化底蘊，我寧願佢100%考晒古文野

改形式 OK，宜家小組討論成日好重火藥味，組員狀態又要睇運氣。

不過我覺得齋朗讀就唔夠喇，點都要加討論/對話同臨場表達元素。畢竟喺有壓力情況下一路講野個腦一路轉都係好重要嘅技能黎既。

所謂明恰毒撚，言下之意就係對話係佢地弱點。咁更加要俾機會佢地練習啦！唔通話唔考作文因為明恰讀寫障礙咩

何況讀寫障礙係天生，同毒撚識唔識講野唔同